
\documentclass[a4,10pt]{book}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{interval}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{float}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{listings}

\lstset{
  basicstyle=\itshape,
  xleftmargin=3em,
  literate={->}{$\rightarrow$}{2}
           {α}{$\alpha$}{1}
           {δ}{$\delta$}{1}
           {|}{$\rvert$}{1}
}


\usepackage{amsthm}
\newtheorem{dfn}{Definitie}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dutch]{babel}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usepackage{tikz-qtree}
\usetikzlibrary[calc,positioning]

\tikzset{
ninepuzzle/.pic={
    \foreach [count=\i] \val in {#1} {
        \draw  let \n{row}={int(mod(\i -1, 3))}, \n{col}={ int( ( \i - 1 ) / (-3) ) } in
            (\n{row}, \n{col}) rectangle  +(1,1)
            +(0.5, 0.5) node{\val};
    }
    \coordinate (-mypoint) at (3,0); %% change (3,0) acc to  \n{row}={int(mod(\i -1, 3))} as 3 
}
}

\usepackage{gb4e}
\graphicspath{ {./figures/} }

\usepackage{hyperref}

\date{\today}
\title{Grammatica's voor automatische zinsontleding}
\author{Xavier Goás Aguililla}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\listoftodos

\chapter*{Woord vooraf}

Deze cursus is grotendeels gebaseerd op het cursusmateriaal en de hoorcolleges
van het vak Grammatica's voor automatische zinsontleding, gedoceerd door
professor Piet Mertens, met aanvullingen uit diverse bronnen. De cursus mag dan
ook niet gezien worden als een origineel werk, maar als een coherente
schriftelijke neerslag van de leerstof van dit vak in zijn geheel, bedoeld als
hulpmiddel voor de auteur en zijn medestudenten, en toekomstige studenten. De
auteur maakt dan ook geen enkele aanspraak op auteursrechten of dergelijke.

\chapter{Inleiding}

Deze cursus heeft een drieledige opzet:

\begin{itemize}
\item In de eerste plaats bestuderen wij de werking van \emph{parsers}:
programma's voor het automatisch ontleden van zinnen (en in het algemeen, het
analyseren van willekeurige karakterketens in termen van een formele
grammatica).
\item In de tweede plaats besteden wij ook aandacht aan de aard van de
\emph{formele grammatica's} die bij dergelijke analyse gebruikt worden.
\item Het geheel wordt afgerond door \emph{praktische oefeningen}: wij zullen
fragmenten van dergelijke grammatica's `uittesten' met behulp van parsers.
\end{itemize}


Voor we aan de hoofdmoot beginnen, zullen we een korte \emph{tour d'horizon}
doen om wat beter zicht te krijgen op de nodige terminologie, concepten en
mogelijke toepassingen.

% \section{Terminologie}

\textbf{Natuurlijke taalverwerking} houdt zich bezig met het ontwikkelen van
gegevensstructuren en algoritmen die toelaten om menselijke taal machinaal te
analyseren. In die hoedanigheid associëren we de term eerder met de
computerwetenschap dan met de taalkunde. Een andere veelgebruikte term is
\textbf{computationele taalkunde}; in deze discipline houdt met zich
voornamelijk bezig met het gebruik van computationele hulpmiddelen om tot een
beter verstand van de aard van taal te komen. Deze term wordt eerder
geassocieerd met de taalkunde dan met de computerwetenschap. Tenslotte is er ook
nog de iets minder gebruikte term \textbf{language engineering}, die zoals de
term al zegt, de zaak vanuit het perspectief van een ingenieur zal bekijken: men
zal systemen voor natuurlijke taalverwerking trachten te bouwen die meetbare en
voorspelbare kosten en output zullen hebben.

% \section{Toepassingen}

De toepassingen van natuurlijke taalverwerking zijn legio: bv.
corpuslinguïstiek, information retrieval \& extraction, spellingcorrectie,
computer-aided language learning, mens-machine interactie, spraakherkenning- en
synthese, machinale vertaling, automatische tekstsamenvatting, het induceren van
grammatica's op basis van een corpus ...

\chapter{Formele talen en grammatica's}

Dit hoofdstuk is gewijd aan formele talen: wat is een formele taal, waarom
zouden we een formele taal gebruiken, hoe is het concept van formele taalkunde
ontstaan?

In de cursus zullen we ons toespitsen op \textbf{formele talen}. Hoewel dit
begrip in oppositie staat tot natuurlijke taal, zullen we paradigma's zien die
trachten natuurlijke taal zo goed mogelijk op formele wijze te beschrijven.
Natuurlijk zullen er hier trade-offs in het spel zijn:

\begin{enumerate}
\item Aan de ene kant zijn taalkundige theorieën met betrekking tot syntax vaak
niet geschikt om in een algoritme te verwerken; de redenen hiervoor zijn
velerlei: vaak zijn de regels te complex, is het niet duidelijk hoe men de
regels moet voorstellen in een algoritme, \ldots Een ingenieur zal zeggen: hier
kan ik niets mee aanvangen.
\item Aan de andere kant zijn de formele methoden die men in natuurlijke
taalverwerking hanteert vanuit taalkundig perspectief onvoldoende expressief:
zij laten niet toe de nuances van de taalkundige theorie uit te drukken. Een
taalkundige zal zeggen: dit is te simpel om nuttig te zijn.
\end{enumerate}

De bedoeling is om aan beide kanten tegemoet te komen: we zoeken een syntactisch
model dat vrij eenvoudig in een algoritme kan worden toegepast, maar dat
uitgebreid genoeg is om syntaxis in voldoende detail te kunnen modelleren. Op
het eind van de rit moeten we komen tot een goed begrip van:

\begin{enumerate}
\item Technieken en algoritmen voor het zgn. \textbf{parsen} van taal, met oog voor de beperkingen ervan.
\item Bestaande formalismen en hun beperkingen.
\item Taalkundige theorieën met betrekking tot syntaxis.
\end{enumerate}

Dit resulteert dan hopelijk in:
\begin{enumerate}
\item Efficiënte parsingtechnieken.
\item Toereikende syntactische formalismen.
\item Taalkundige modellen die ook \emph{tractable} zijn.\footnote{Deze term is
afkomstig uit de algoritmische complexiteitstheorie. Elk algoritme heeft een
bepaalde tijds- en ruimtecomplexiteit. Deze twee termen slaan op de tijd die het
algoritme nodig heeft om te eindigen en de hoeveelheid geheugen die nodig zal
zijn om het algoritme correct uit te voeren. Het is belangrijk op te merken dat
we de nodige tijd niet zullen meten in seconden, maar wel in berekeningsstappen.
Daarom staat tijdscomplexiteit ook los van de snelheid van de processor waarop
zo'n algoritme uitgevoerd zou worden; de variatie in uitvoeringssnelheid tussen
processoren onderling heeft te maken met de verwerkingssnelheid van de
processor, niet met de tijdscomplexiteit van het algoritme zelf.

We zullen een model \emph{tractable} noemen indien het zich leent tot een
algoritmische implementatie die een redelijke tijds- en ruimtecomplexiteit
heeft. Wat `redelijk' is hangt af van de context, maar in het algemeen zijn we
natuurlijk geïnteresseerd in een zo klein mogelijke complexiteit.}
\end{enumerate}

\section{Voorgeschiedenis}

Om de wortels van de formele taaltheorie terug te vinden, moeten we teruggrijpen
naar de methoden van het Amerikaanse structuralisme. Een belangrijk concept is
dat van de \textbf{constituent} en de daaruit voortvloeiende methode van de
\textbf{constituentanalyse}. Het belang hiervan is zeer groot: de
structuralistische benadering van de syntaxis zoals ontwikkeld in de jaren '50
en '60 heeft een diepgaande invloed gehad op nagenoeg alle daaropvolgende
benaderingen van syntaxis, en ook op de generatieve grammatica van Chomsky, en
op de formele grammatica's die vandaag gebruikt worden voor natuurlijke
taalverwerking. 

\subsection{Constituentanalyse}

Onder syntaxis verstaan we de interne organisatie van zinnen (of ketens), en de
principes die toelaten basiselementen (bv. woorden) te ordenen tot constructies.
Uit deze definitie vloeit meteen voort dat er rekening moet gehouden worden met
de onderlinge relatie van de elementen, en dat we moeten nadenken over hoe we
die relaties moeten bepalen. Het is initieel meteen duidelijk dat we niet de
relatie tussen elke twee elementen hoeven te bekijken: dat zijn te veel relaties
en te complex om iets zinnig uit op te maken. We hebben dus een criterium nodig
dat toelaat om enkel elementen die een bepaald direct verband hebben met elkaar
samen te bekijken. Een initiële reflex zou zijn om rekening te houden met de
afstand tussen twee elementen: dat dekt echter niet de hele lading. In bv. een
zin als:

\begin{exe}
	\ex De man die daar woont, vertrekt morgen.
\end{exe}

staan \emph{woont} en \emph{vertrekt} wel onmiddellijk naast elkaar, maar is er
geen rechtstreekse syntactische relatie tussen beiden. Een alternatief criterium
zou zijn om enkel de meest nauwe of nabije relaties in beschouwing te nemen.

\todo{Aanvullen.}

\subsection{Phrase structure grammar}

Phrase structure grammars (geïntroduceerd door Noam Chomsky in zijn boek
\emph{Syntactic Structures}) steunen op de constituentrelaties binnen een zin. Een PSG
beschrijft een taal op basis van een systeem dat toelaat een constituent te
analyseren in termen van zijn subconstituenten, en dat hierop recursie toelaat:
subconstituenten hebben op hun beurt hun eigen subconstituenten etc. Er worden
symbolen toegekend aan bepaalde types constituenten; constituenten staan in een
moeder-dochterrelatie tegenover hun subconstituenten.

Een constituent wordt gedefinieerd als een opeenvolging van subconstituenten. De
volgorde van de subconstituenten is vooraf bepaald en ligt vast; een type
constituent specifiëren houdt in dat we zowel de dominerende constituent als de
volgorde van de subconstituenten vastleggen. De basiselementen komen overeen met
woordsoorten. Impliciet in vele theorieën die behoren tot dit type is het
concept van de centrale subconstituent of \textbf{hoofd}. De naam van de
constituent zelf is dan afgeleid van zijn centrale subconstituent: zo is
bijvoorbeeld een VP (Verb Phrase) opgebouwd uit een centrale V (Verb), waaraan
de constituent zijn naam ontleent, en andere mogelijke onderdelen. Analoog voor
een NP (Noun Phrase). Bemerk dat dit een puur formeel perspectief is:
functionele aspecten zoals zinsonderwerp, lijdend voorwerp, etc. komen niet aan
bod in deze beschrijving.

Deze aanpak is dominant geweest in de studie van syntaxis in de tweede helft van
de 20\textsuperscript{ste} eeuw. Zijn voorlopers vindt men in het Amerikaanse
structuralisme (Leonard Bloomfield) en verwante aanpakken (distributionele
taalkunde van Zellig Harris). Prominente opvolgers zijn bijvoorbeeld lexical
functional grammar (LFG) van Joan Bresnan, generalised phrase structure grammar
van Gerald Gazdar, head-driven phrase structure grammar van Carl Pollard en Ivan
Sag,\footnote{Het is interessant op te merken dat de afkorting van deze theorie,
HPSG, een subtiele verwijzing is naar de mecenas van deze twee onderzoekers,
namelijk Hewlett-Packard. Het concept van het constituenthoofd is mede dankzij deze
theorie ook vanuit theoretisch perspectief belangrijk geworden binnen de formele
taalkunde.} \ldots Men noemt dit type grammatica ook wel eens
\textbf{syntagmatische} grammatica (in de geest van de Saussure). Syntagma's
zijn elementaire constituente elementen in een uiting, bv. een foneem, woord,
zinsnede, volzin, \ldots Hier spreekt men van een `phrase' als constituent.

\section{Formele talen}

\begin{dfn}
  Een \textbf{alfabet} $\Sigma$ is een verzameling symbolen.
\end{dfn}

Als we een alfabet hebben, kunnen we de symbolen uit dat alfabet met mekaar
combineren in ketens. Dat uit zich in volgende definitie:

\begin{dfn}
Een \textbf{keten} of \textbf{string} $s$ over een alfabet $\Sigma$ bestaat uit een eindige
opeenvolging van symbolen die behoren tot $\Sigma$.
\end{dfn}

Er bestaat ook een speciale string: de \textbf{lege string}. Die noteren we met
het symbool $\epsilon$. We kunnen kijken naar verzamelingen ketens. Zo'n
verzameling noemen we een taal:

\begin{dfn}
Een \textbf{taal} $L$ over een alfabet $\Sigma$ is een verzameling van strings over $\Sigma$.
\end{dfn}

Er zijn een aantal notaties die wijd verspreid zijn:

\begin{itemize}
\item De concatenatie van twee strings $x$ en $y$ noteert men $x \cdot y$ of
vaker, eenvoudigweg $xy$.
\item De lengte van een string $x$ noteert men als $\rvert x \rvert$.
\item De exponentiatie van een string noteert met $x^n$ en komt neer op het $n$
keer herhalen van de string. Het resultaat hiervan is een ook string! Men
concateneert dus $n$ keer $x$.
\end{itemize}

De \textbf{Kleene-ster} en \textbf{Kleene-plus} zijn twee operaties die men
ofwel op een alfabet, ofwel op een keten tekens kan toepassen:

\begin{enumerate}
\item Als $\Sigma$ een alfabet is, dan is $\Sigma^{*}$ de taal bestaande uit
alle ketens die men met tekens uit $\Sigma$ kan vormen, plus de lege keten (die
noteren we $\epsilon$). $\Sigma^{+}$ is dan deze taal zonder de lege keten. Als
bv. $\Sigma = \{a, b\}$, dan is $\Sigma^{*} = \{\epsilon, a, b, ab, aab, abb,
aabb, \ldots \}$ en $\Sigma^{+} = \{a, b, ab, aab, abb, aabb, \ldots
\}$.\footnote{Men noemt dit soort taal ook wel eens een triviale taal: alle
strings die kunnen gevormd worden met het gegeven alfabet zitten erin. Ook de
lege taal is triviaal: geen enkele string die kan gevormd worden met het alfabet
zit erin.}
\item Als $s$ een keten is, is $s^{*}$ de taal bestaande uit alle ketens die
bestaan uit herhalingen van $s$, inclusief de lege keten $\epsilon$ (we herhalen
$s$ dan 0 keer.) Dus in dit geval $s^{*} = \{ \epsilon, s, ss, sss, ssss,
...\}$. Dit is wederom een verzameling ketens, dus ook een taal. $s^{+}$
definiëren we analoog aan het geval voor alfabetten.
\end{enumerate}


\section{Formele grammatica's en hun structuur}

Vaak is het interessant om zo'n taal niet exhaustief op te sommen (een taal kan
oneindig zijn), maar hem op verkorte wijze voor te stellen door te beschrijven hoe
je strings uit die taal kunt genereren door te vertrekken vanuit een bepaalde
startconfiguratie en dan stapsgewijs de strings af te leiden
(\textbf{derivatie}). Een manier om dit te doen is met een formele grammatica.
We voeren in volgende sectie de nodige terminologie in.

\subsection{Terminologie en definities}

\begin{dfn}
Een \textbf{formele grammatica} is een viertal $(V, \Sigma, R, S)$, waarbij:

\begin{enumerate}
\item $V$ een eindige verzameling non-terminals is.
\item $\Sigma$ een eindig alfabet van terminals is, disjunct met V.
\item $R$ een eindige verzameling regels (of producties) is. Een regel is van de
vorm: \[\alpha \rightarrow \beta\] met $\alpha \in (V \cup \Sigma)^{+}, \beta
\in (V \cup \Sigma)^{*}$, d.w.z. zowel $\alpha$ als $\beta$ zijn een combinatie
van terminals en non-terminals, zonder beperking (op lengte of context of wat
dan ook). Als we een stuk keten hebben dat van de vorm van de linkerregel is,
mogen we dat stuk vervangen door de rechterkant van de regel.
\item $S$ het startsymbool is, dat behoort tot $V$.
\end{enumerate}
\end{dfn}

Een andere term die wel een gebruikt wordt voor een formele grammatica is een
\textbf{herschrijfsysteem}, en dat is hier goed te zien. Een regel zoals
gedefinieerd in puntje 3 kan men immers lezen als: als je reeks symbolen 
$\alpha$ ziet, zoek de corresponderende regel $\alpha \rightarrow \beta$ , en
herschrijf $\alpha$ als $\beta$.

Men kan de taal beschreven door de formele grammatica opsommen door te
vertrekken vanuit het startsymbool $S$ en dan nieuwe `voorlopige strings' te
genereren door de herschrijfregels toe te passen. Dit doet men tot men een
string bekomt die geheel uit terminalen bestaat. De taal beschreven door de
grammatica bestaat dan uit alle strings die uit de grammatica kunnen afgeleid
worden.

Het resultaat van het toepassen van een regel noemt men een \textbf{derivatie};
men leidt namelijk uit een `voorlopige string' een nieuwe `voorlopige string' of
terminale string af. De volgorde voor het toepassen van die regels ligt niet op
voorhand vast, en er kan best wat keuzemogelijkheid zijn: hier komen we later
nog op terug. Meestal zal men een vaste methode hanteren om de volgorde van de
derivaties te bepalen.

Het is mogelijk dat een grammatica meerdere identieke strings genereert die op
verschillende wijze gederiveerd zijn uit het startsymbool. Men spreekt dan van
een \textbf{ambigue grammatica} --- ook dit komt later nog in meer detail aan bod.

\subsection{De Chomsky-hiërarchie}

Omdat er binnen de gegeven definitie van een formele grammatica geen beperkingen
worden opgelegd aan de vorm van de regels, spreekt men meestal van een
\textbf{type-0 grammatica}, of een \textbf{unrestricted grammar}. Een taal die
door een formele grammatica kan beschreven worden noemen we een
\textbf{herkenbare taal} of \textbf{recursief opsombare taal}.\footnote{De
berekenbaarheidstheorie leert ons dat er talen bestaan die niet herkenbaar zijn
en dus ook niet beschreven kunnen worden in een formele grammatica. Het hoe en
waarom valt buiten het bestek van deze cursus.}

Door het opleggen van beperkingen aan de vorm van de regels kan men komen tot
nieuwe soorten grammatica's, die bepaalde (al dan niet wenselijke) eigenschappen
bezitten. Omdat elke restrictie die we opleggen aan de vorm van de regels ervoor
zal zorgen dat we steeds minder talen kunnen beschrijven, zullen we een
hiërarchie van klassen grammatica's en hun corresponderende klassen talen kunnen
definiëren door restricties toe te voegen. Dit is de zogenaamde
\textbf{Chomsky-Schützenberger-hiërarchie} of kortweg
\textbf{Chomsky-hiërarchie}. Een diagram hiervan is te zien in figuur \ref{fig:chomskyhier}.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{chomskyhier.png}
  \end{center}
\caption{De Chomsky-hiërarchie.}
\label{fig:chomskyhier}
\end{figure}

\subsubsection{Contextsensitieve grammatica's}

\begin{dfn}
Een \textbf{contextsensitieve grammatica} is een formele grammatica waarbij alle regels
van volgende vorm zijn: \[\alpha N \beta \rightarrow \alpha \gamma \beta \] met
$N \in V$ en $\alpha, \beta \in (V \cup \Sigma)^{*}$ en $\gamma \in (V \cup
\Sigma)^{+}$.
\end{dfn}

Dat wil in woorden zeggen: als er ergens een non-terminal staat in
een bepaalde context van terminals en non-terminals, mag je die non-terminal
herschrijven naar een andere combinatie van terminals en non-terminals, maar
moet de context (dat zijn $\alpha$ en $\beta$) bewaard blijven, en mag het
symbool niet vervangen worden door de lege keten.\footnote{Een contextsensitieve
grammatica is dus niet-contracterend: een regel toepassen kan een string nooit
korter maken. Sommige auteurs laten echter bijvoorbeeld een regel van het type
$S \rightarrow \epsilon$ toe om het mogelijk te maken een taal die de lege
string bevat te beschrijven. Er zijn ook alternatieve definities mogelijk die
min of meer equivalent zijn.}

Een contextsensitieve grammatica noemt men ook wel eens een \textbf{type-1
grammatica}. Een taal die beschreven wordt door een contextsensitieve grammatica
noemt men een \textbf{contextsensitieve taal}.

\subsubsection{Contextvrije grammatica's}

\begin{dfn}
Een \textbf{contextvrije grammatica} is een formele grammatica waarbij alle regels aan de
linkerkant juist één non-terminal hebben. Aan de vorm van de rechterkant van de
regels worden geen verdere beperkingen opgelegd.
\end{dfn}

Een contextvrije grammatica noemt men ook wel eens een \textbf{type-2
grammatica}. Een taal die beschreven wordt door een contextvrije grammatica
noemt men een \textbf{contextvrije taal}.

De verzameling der contextvrije talen vormt een strikte deelverzameling van de
verzameling der contextsensitieve talen. Dat is op het eerste zicht niet
verenigbaar met de gegeven definitie van contextsensitieve talen, waar we
niet-contractie vereisen, maar dat doet er uiteindelijk niet toe.

Wanneer men contextvrije grammatica's gebruikt, spreekt men ook wel eens van
\textbf{preterminalen}. Dit zijn non-terminalen $A$ waarvoor in alle regels $A
\rightarrow \gamma$ de rechterkant $\gamma$ bestaat uit één enkel terminaal
symbool. Bij het syntactisch modelleren van taaluitingen laat men deze
preterminalen meestal overeenkomen met woordsoorten, en komen de terminalen dan
overeen met concrete woorden die tot die woordsoorten behoren. De preterminalen
vormen dus een deelverzameling van de niet-terminale symbolen.

\todo{Toevoegen illustratie uit de slides.}

\subsubsection{Reguliere grammatica's}

\begin{dfn}
  Een \textbf{reguliere grammatica} is een formele grammatica waarbij alle regels aan de
  linkerkant juist één non-terminal hebben, en aan de rechterkant: 
  \begin{enumerate}
  \item ofwel de lege keten $\epsilon$ hebben (dus van de vorm $A \rightarrow \epsilon$),
  \item ofwel juist één terminal hebben (dus van de vorm $A \rightarrow b$), 
  \item ofwel juist één terminal en één nonterminal, waarbij de terminal ofwel
altijd links of altijd rechts staat in de regel (dus van de vorm $A \rightarrow
Bc$ of van de vorm $A \rightarrow cB$);
  \end{enumerate}

waarbij $A, B \in V$ en $b, c \in \Sigma$.
\end{dfn}

Merk op dat hieruit rechtstreeks volgt dat elke reguliere grammatica ook
contextvrij is, gezien aan de definitie van een CFG wordt voldaan. Punt 2 in
deze definitie is zeer belangrijk: afhankelijk van de positie van de nonterminal
spreken wij over een links-reguliere dan wel rechts-reguliere grammatica. Deze
zijn equivalent: elke links-reguliere grammatica kan herschreven worden als een
rechts-reguliere grammatica zonder zijn taal te veranderen. Als men beide
soorten regels in éénzelfde grammatica plaatst, is de taal die door de
grammatica wordt gegenereerd niet per se regulier. Een reguliere grammatica noemt
men ook wel eens een \textbf{type-3 grammatica}.

\subsection{Normaalvormen}

Door het toepassen van transformaties op een grammatica kan men een
\textbf{normaalvorm} bekomen: dat is een getransformeerde grammatica die
dezelfde taal genereert maar waarvan de regels allemaal hetzelfde formaat
hebben.

Een zeer bekende normaalvorm is \textbf{Chomsky-normaalvorm} voor CFG's (kortweg
CNF). Men kan elke CFG herleiden tot deze vorm, zonder dat de taal gegenereerd
door de grammatica hierdoor verandert. Een contextvrije grammatica in
Chomsky-normaalvorm heeft alleen regels van de vorm:

\begin{itemize}
\item $A \rightarrow B C$
\item $A \rightarrow a$
\item $S \rightarrow \epsilon$
\end{itemize}

Met $A, B, C$ non-terminals, $a$ een terminal, $S$ het startsymbool. Het
reduceren van een contextvrije grammatica naar CNF is nuttig
omdat parse trees van strings onder dit type CFG binair zijn, dat wil zeggen:
elke knoop in de parse tree heeft juist twee kinderen. Dat heeft een zekere
elegantie. Het reduceren naar een CNF wordt ook gebruikt als preprocessing-stap
bij sommige parsing-algoritmen (bv. het Cocke-Kasami-Younger-algoritme).

Er bestaan nog andere normaalvormen: zo bijvoorbeeld Greibach-normaalvorm voor
CFG's, en de Kuroda-normaalvorm en Penttonen-normaalvorm voor CSG's. Die hebben
we echter niet echt nodig binnen de cursus.

\subsection{Structuur van producties in een formele taal}

Men kan een formele grammatica ook zien als een beschrijving van de structuur
van strings behorende tot de taal die ze genereert. Indien de regels contextvrij
zijn (en men dus, om het taalkundig te zeggen, constituenten kan herschrijven in
termen van hun subconstituenten), kan men de structuur van een keten grafisch
voorstellen als een \textbf{boom} (E. \emph{syntactic tree} of \emph{parse tree}). Dit
ziet er uit zoals in figuur \ref{fig:parsetree1} en zal de doorsnee
taalkundestudent bekend voorkomen.

\begin{figure}
\begin{center}
\Tree [.S [.NP LaTeX ] [.VP [.V is ] [.NP fun ] ] ]
\end{center}
\caption{Een \emph{parse tree} voor de zin ``LaTeX is fun''.}
\label{fig:parsetree1}
\end{figure}

De constituenten worden in zo'n voorstelling \textbf{knopen} (E. node) genoemd.
Rechtstreekse constituent-subconstituentrelaties worden grafisch aangeduid met
een verbinding tussen twee knopen; zo'n verbinding noemt men een \textbf{boog}
(E. edge). Subconstituenten van een constituent noemen we dan
\textbf{dochterknopen} of \textbf{kinderen} van die constituent (E. child
nodes); dat kunnen er arbitrair veel zijn. In de omgekeerde richting hebben we
het over \textbf{moederknopen} of \textbf{ouders} (E. parent nodes). Er is in
zo'n structuur altijd juist één knoop zonder ouders; dat is de \textbf{wortel}
van de boom (E. root node). Er zijn ook knopen zonder kinderen; dat zijn de
\textbf{bladeren} (E. leaf nodes).

Voor elke type taal uit de Chomsky-hiërarchie is er zo'n grafische voorstelling.
In het algemeen spreekt men van een \textbf{grafe}; een boom is een specifiek
type grafe. De structuur van een string uit een type-0 taal kan een arbitrair
complexe voorstelling in de vorm van een grafe vereisen. Het toevoegen van
restricties op de productieregels komt overeen met het toevoegen van restricties
op de vorm van de grafe. Grafische voorstellingen voor type-1 talen laten we hier
terzijde. De voorstelling die we gezien hebben voor type-2 talen heeft de
restrictie dat de grafe een boom moet zijn.\footnote{Dat betekent eigenlijk: als
men begint bij een bepaalde knoop in de graaf, moet er maar één manier zijn om
in een andere knoop te raken via de gegeven bogen.} Bij een type-3 taal komt
daar nog de restrictie bij dat een knoop slechts één kind mag hebben (komt
overeen met de restrictie op de regels). Dat zorgt voor een \textbf{lineaire}
(of \textbf{sequentiële}) structuur van de voorstelling.

\subsection{Genereren van talen op basis van een grammatica}

\paragraph{Volgorde van derivaties}

Men kan op basis van een grammatica alle strings uit de taal beschreven door die
grammatica genereren. De term 'genereren' impliceert dat er een bepaalde
volgorde is voor de geproduceerde strings: hoewel een taal een verzameling is en
dus niet geordend, moeten wij de strings in de taal opsommen, en dat moet in een
bepaalde volgorde gebeuren. Deze volgorde wordt bepaald door onze keuze van
productieregel bij elke derivatiestap. Stel bijvoorbeeld dat we volgende
grammatica hebben:

\begin{lstlisting}
S -> AB
A -> A | a | b
B -> c | d
\end{lstlisting}

Deze grammatica beschrijft een oneindige reguliere taal. Dat is
makkelijk in te zien. Maar de volgorde waarin de strings gegenereerd worden kan
variëren. Als we bv. regel 1 toepassen, bekomen we $AB$; dan kunnen we kiezen of
we eerst voor $A$ of voor $B$ een regel toepassen. We kunnen dan respectievelijk
$\{ AB, aB, bB\}$ of $\{Ac, Ad\}$ als `voorlopige' taal bekomen. Het probleem dat
zich nu vertoont is: hoe kiezen we onze regel? Als we altijd de eerst mogelijke
regel kiezen, dan komen we hier in de problemen: er wordt nooit een string
gegenereerd ... Daar bestaan echter oplossingen voor. Een gelijkaardig fenomeen
zullen we zien bij parsing.

Twee klassieke strategieën voor het kiezen van de volgende toe te passen regel
in het geval van een CFG zijn \textbf{leftmost derivation} en \textbf{rightmost
derivation}. Zoals de naam al zegt zal men dan in de `voorlopige string' de
meest linkse resp. meest rechtse nonterminal uitkiezen en daarop een regel
toepassen; dit procédé herhaalt men tot een terminale string bekomen is.

\paragraph{Equivalentie} 

Een ander concept dat soms terugkomt is dat van equivalentie. We noemen twee
grammatica's \textbf{equivalent} als zij dezelfde taal genereren. De
terminologie kan nog verfijnd door het invoeren van de termen \textbf{zwakke en
sterke equivalentie}. Twee grammatica's zijn \textbf{zwak equivalent} als zij dezelfde
taal voortbrengen, maar de structuur van de voortgebrachte strings verschilt
(omdat zij op een andere wijze geproduceerd zijn door de regels van de twee
grammatica's). Als ook de structuur van de voortgebrachte strings identiek is,
dan spreken we over \textbf{sterk equivalente grammatica's}. Bijvoorbeeld: een
CFG en zijn Chomsky-normaalvorm zijn zwak equivalent als de oorspronkelijke CFG
nog niet in CNF stond. Dat is logisch, want dat houdt in dat er regels gewijzigd
zijn, en dat de strings dus niet volgens dezelfde structuur door de twee
grammatica's worden geproduceerd (ook al brengen beiden dezelfde strings voort).

\section{Automaten en transitienetwerken}

Formele grammatica's zijn één manier om talen beknopt te beschrijven. Er zijn
echter ook andere manieren om talen te beschrijven: \textbf{automaten} en
\textbf{transitienetwerken}. Grammatica's zijn bij uitstek bedoeld om talen te
genereren, en dat is één beschrijvingswijze; maar zo'n formele grammatica kunnen
we ook omzetten naar een voorstelling als een automaat of transitienetwerk. Zo'n
automaat of netwerk laat toe om een taal op eenvoudige en beschouwelijke wijze
te \textbf{herkennen} of te \textbf{aanvaarden} en is vaak eenvoudig te
implementeren in een algoritme. Elke trap in de Chomsky-hiërarchie
correspondeert aan een klasse automaten en een klasse netwerken.

\subsection{Automaten}

\subsubsection{Eindige toestandsautomaten}

Het klassieke voorbeeld van een automaat is de \textbf{eindigetoestandsautomaat} of
\textbf{finite-state automaton} (kortweg FSA). Die laat toe om reguliere talen
te herkennen. Zo'n automaat is te zien in figuur \ref{fig:fsa1}; die herkent de
taal gegenereerd door:

\begin{lstlisting}
S -> aX
X -> bX | c
\end{lstlisting}


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm]
  \node[initial,state] (q0)      {$q_0$};
  \node[state]         (q1) [right of=q0]  {$q_1$};
  \node[state,accepting]         (q2) [right of=q1] {$q_2$};


  \path[->] (q0) edge              node {a} (q1)
        (q1) edge              node {c} (q2)
             edge [loop above] node {b} (q1) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Een eindigetoestandsautomaat.}
\label{fig:fsa1}
\end{figure}

Het concept is eenvoudig. We kunnen een FSA construeren op basis van een
reguliere grammatica, en die FSA dan strings `voeren' zoals hierboven beschreven
om te verifiëren of ze al dan niet tot de reguliere taal gegenereerd door die
grammatica behoren. We beschrijven kort de werking van zo'n FSA.

Een dergelijke automaat heeft toestanden (vandaar de naam), die we voorstellen
als cirkels. De automaat start in zijn starttoestand (altijd op één of andere
wijze aangeduid, vaak $q_0$ genoemd). Het voeren van stukjes string aan een
automaat zorgt ervoor dat die in een andere toestand overgaat: dit gebeurt via
de verbindingen tussen toestanden, die we bogen noemen. We nemen zo'n boog
(veranderen dus naar een nieuwe toestand) als het stukje string correspondeert
met het stukje string op de boog. Meestal vragen we dat er maar één symbool per
boog staat --- dat is overzichtelijker. Er zijn aanvaardende toestanden, die we
aanduiden met een dubbele rand. Eenmaal we in zo'n toestand komen, stopt de
automaat en is de string aanvaard, d.w.z. de string behoort tot de reguliere
taal aanvaard door de automaat. Anders verwerpt de automaat de
string.\footnote{Om volledig te zijn is er meestal een soort `vuilbaktoestand'
nodig waarin we belanden als we zeker niet meer in een aanvaardende toestand
kunnen raken. Die wordt meestal achterwege gelaten voor de eenvoud.}

Een zéér belangrijk punt is dat we FSA's zoals ze hier (min of meer)
gedefinieerd zijn \textbf{enkel kunnen gebruiken om reguliere talen te
herkennen}; ze proberen te gebruiken voor talen wiens grammatica strikt minder
restricties heeft dan een reguliere grammatica is een veelgemaakte fout!

\subsubsection{Pushdown-automaten}
\todo{Aanvullen.}
\subsubsection{Lineair begrensde automaten}
\todo{Aanvullen.}
\subsubsection{Turingmachines}
\todo{Aanvullen.}

\subsection{Netwerken}

\subsubsection{Finite-state transition networks}

Dit type transition network correspondeert aan de type-3 (reguliere) talen in de
Chomsky-hiërarchie, en lijkt heel erg op een finite-state automaton. We hoeven
er daarom niet dieper op in te gaan.

\subsubsection{Recursive transition networks}

Recursive transition networks voegen, zoals de naam al aangeeft,
\textbf{recursie} toe. We kunnen ze wederom analoog aan een FSA definiëren, met
het cruciale verschil dat we nu niet enkel terminalen (want enkel stukjes
string) op de bogen zetten, maar ook niet-terminalen. Voor elke niet-terminaal
definiëren we een apart netwerk. De recursie zit hem erin dat als we een boog
volgen waarop een niet-terminaal symbool staat, we onthouden waar we zaten in
het netwerk en we overspringen naar het netwerk corresponderend aan die
non-terminal. Dat `onthouden' gebeurt door middel van een \textbf{stapel} (E.
stack). We blijven deze procedure volgen tot we in een eindtoestand komen en de
stapel leeg is (d.w.z. we zitten op recursieniveau 0, waar we begonnen zijn).
Merk op dat dit soort netwerk een geheugen heeft, namelijk de stapel; dit is
niet het geval bij een FSA. Daardoor is dit formalisme strikt krachtiger; men
kan aantonen dat \textbf{elke contextvrije taal} op deze wijze herkend kan
worden.

\subsubsection{Augmented transition networks}

Augmented transition networks voegen nog extra kracht toe: zij voegen een extra
geheugen toe (registers) en laten toe om tussen mogelijke transities te kiezen
afhankelijk van de inhoud van die registers. Elke transitie in het netwerk
wijzigt de structuur van de geproduceerde string; de aard van deze wijziging is
niet beperkt. Augmented transition networks zijn even krachtig als een
Turingmachine en herkennen daarom alle herkenbare talen (type-0 talen).

\section{Beperkingen van formele talen}

\chapter{Constituentgrammatica's en constituent parsing}
\section{Parsing met contextvrije grammatica's}

Het parsen van een string uit een taal gegeven een grammatica is het analyseren
van de structuur van die string in termen van de grammatica; met andere woorden,
wanneer wij parsen trachten wij uit te zoeken welke regels kunnen toegepast
worden op een startsymbool om de gegeven string te bekomen. Er bestaan
verschillende strategieën om dit te doen; deze sectie geeft hier een overzicht
van.

\subsection{Top-down en bottom-up parsing}

We kunnen het parse-proces bekijken vanuit twee verschillende optieken. Een
eerste mogelijkheid is dat we beginnen met het startsymbool en alle
mogelijke combinaties van regels afgaan tot we de gegeven string bereiken; in
dit geval spreekt men van \textbf{top-down parsing}. Een tweede mogelijkheid is
bottom-up parsing: men vertrekt vanuit de string zelf en probeert de structuur
van de string te reconstrueren door te zien welke substrings we kunnen
combineren om constituenten te vormen, die op hun beurt kunnen samengevoegd
worden tot hun superconstituent, enzovoorts, tot we het startsymbool bekomen. In
dit geval spreken we van \textbf{bottom-up parsing}. 

Het is meteen duidelijk dat een top-down aanpak grote problemen met zich kan
meebrengen: we zijn in feite één voor één strings uit de taal aan het genereren
en checken of zij overeenkomen met de gegeven string. Dit proces kan zeer lang
duren als we werken met een grote contextvrije grammatica, en dat zal bij
natuurlijke talen meestal het geval zijn. Daarom opteert men meestal voor een
bottom-up aanpak of een combinatie van bottom-up met top-down; deze werkwijzen
zijn efficiënter.

\subsection{Zoekstrategieën}

\paragraph{Toestandsruimte (\emph{state space})} Men heeft het in de artificiële
intelligentie vaak over toestandsruimten of \emph{state spaces} en over
zoekalgoritmen \emph{search algorithms}. Zo'n zoekalgoritme neemt een probleem
als input en geeft een oplossing voor het probleem terug als een lijst acties
die op de gegevens van het probleem moeten uitgevoerd worden. De toestanden
zijn dan de mogelijke configuratie die een probleem kan aannemen; de
toestandsruimte is de verzameling van alle mogelijke toestanden. Men kan van
toestand naar toestand overgaan door het uitvoeren van acties op een toestand.

Dit is allemaal wat abstract, dus bij deze een voorbeeld. Een zeer bekende
puzzel is de 8-puzzel; daarvan kan je een voorbeeld zien in figuur
\ref{fig:8puzzle}. Het verschuiven van een puzzelstukje verandert de
configuratie van de puzzel; elke configuratie is nu een toestand. Men kan vanuit
elke configuratie twee tot vier verschuivingen uitvoeren. De verschuivingen zijn
onze acties. En inderdaad, we kunnen van toestand naar toestand via zo'n actie.
De oplossing van de 8-puzzel kunnen we dan voorstellen als een lijst van acties
die ons van de beginpositie tot een opgeloste puzzel brengen.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
    \pic (a) {ninepuzzle={8,6,7,2,5,4,3,$\cdot$,1}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Een 8-puzzel.}
\label{fig:8puzzle}
\end{figure}

Men kan dit probleem ook als een grafe voorstellen: stel mogelijke configuraties
voor als knopen, en mogelijke overgangen tussen twee gegeven configuraties als
bogen tussen hun twee corresponderende knopen. De resulterende grafe is dan de
zoekruimte. Het is belangrijk op te merken dat deze grafe haast nooit geheel in
het geheugen van een computer zal kunnen passen (of zelfs oneindig kan zijn); de
8-puzzle heeft zo 362880 mogelijke configuraties (waarvan overigens slechts de
helft kan opgelost worden), wat al zeer veel plaats in het geheugen zal innemen,
en die is niet eens zo complex. Zo zijn er bij bv. schaken bij benadering
10^{43} mogelijke configuraties. Daarom zal zo'n toestandsruimte meestal
impliciet voorgesteld worden door voor te schrijven wat de structuur van een
configuratie kan zijn en welk effect een actie op zo'n configuratie zal hebben.

De clou van het verhaal is nu dat we in deze graaf willen `navigeren' van een
knoop naar een andere op de manier die ons het snelst bij een oplossing brengt
(en überhaput een oplossing oplevert), en dat we dit in een algoritme willen
steken. Daarom hebben we een \textbf{zoekstrategie} nodig die ons toelaat om bij
elke configuratie een goede overgang te kiezen.

Ook het probleem `parsing' kunnen we in termen van toestandsruimten uitdrukken.
Afhankelijk van of we top-down of bottom-up werken hebben we andere toestanden
voor ons probleem. In elk geval komt een toestand overeen met een mogelijke al
dan niet gedeeltelijke parse van de string. De overgangen tussen toestanden zijn
dan de toepassing van een regel of het omgekeerd toepassen van een regel (bij
een top-down resp. bottom-up aanpak). Ook hier maken we gebruik van
zoekstrategieën, en zullen we een impliciete voorstelling van de toestandsruimte
hanteren. In deze sectie belichten we een aantal van die strategieën met hun
voor- en nadelen.

\paragraph{Depth-first en breadth-first parsing}

Mogelijke paden doorheen de toestandsruimte kunnen wij grafisch vatten in een
zoekboom (\emph{search tree}). Deze heeft als wortel de oorspronkelijke toestand
(dus een startsymbool bij top-down en de gegeven string bij bottom-up parsing).
De kinderen van een knoop in deze zijn de toestanden die kunnen bereikt worden
vanuit die knoop. Het parsing-proces is eigenlijk een zoektocht doorheen deze
boom, waarbij we die boom knoop per knoop afgaan door bij elke knoop een bepaald
kind van die knoop te selecteren volgens een bepaald criterium. Het is
toegestaan om op onze stappen terug te keren (\textbf{backtracking}) of om bij
een knoop te blijven en alle kinderen te bekijken voor we dieper afdalen in de
boom.

Elke boog komt zoals voorheen gezegd overeen met de toepassing van een
herschrijfregel of de omkering van een herschrijfregel (bij resp. top-down en
bottom-up). De keuze van de boog komt dan neer op de keuze van een regel die we
kunnen toepassen resp. omkeren. 

Bij \textbf{depth-first parsing} hanteren wij een eenvoudige regel: kies altijd
de meest linkse non-terminal en expandeer die; blijf dit doen. Dit heeft als
gevolg dat men in de zoekboom altijd de meest linkse boog kiest die tot een nog
niet bezocht deel van de zoekboom leidt, en dat men het pad dat zo gevormdd
wordt zo diep als men kan zal afgaan. Dit kan echter problematisch zijn, zoals
we later zullen zien: depth-first parsing kan in sommige scenario's een
oneindige lus veroorzaken.

\todo{Voorbeeld invoegen.}

Bij \textbf{breadth-first parsing} is de regel: expandeer éénmaal één voor één
alle non-terminals. Herhaal dit met de bekomen `voorlopige' string. Blijf dit
doen. Dit komt overeen met het laag voor laag afgaan van de zoekboom. Dit
voorkomt dat we in een oneindige lus belanden, maar hier betalen we een prijs
voor: breadth-first parsing zal substantieel meer geheugen nodig hebben dan
depth-first parsing.

\todo{Voorbeeld invoegen.}

\paragraph{Left-corner en top-corner parsing}

\todo{Uitleg.}

\paragraph{Beperkingen van en problemen bij parsing met CFG's}

\todo{Uitleg.}

\section{Unificatie en feature structures}
\section{Tree-adjoining grammars}
\section{Valentiegrammatica's}
\chapter{Dependentiegrammatica's en dependency parsing}
\section{Wat is dependentiegrammatica?}
\section{Dependency parsing}

\end{document}